.. Пользовательская маска
   ======================

При создании пользователем файла или каталога начальные права устанавливаются в соответствии с так называемой пользовательской маской (``umask``) по следующим правилам:

- если создается файл, то пользовательская маска вычитается из восьмеричного числа 666;
- если создается каталог, то из восьмеричного числа 777.

Для управления пользовательской маской служит команда::

  umask [-S] МАСКА

Если параметр ``МАСКА`` не указан, команда выводит текущее значение маски::

  umask

  022

По умолчанию, значение выводится и задается в восьмеричном виде как число, которое необходимо вычесть из максимальных прав доступа. 
С опцией ``-S`` команда выводит символьный эквивалент маски, показывая устанавливаемые при создании файла биты::

  umask -S

  u=rwx,g=rx,o=rx

..	При такой маске обычные текстовые файлы будут создаваться с правами 666 - 022 = 644::

	  >test

	  ls -l test

	  -rw-rw-r-- 1 master master 0 Май 14 23:16 test
